\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Содержание курса}
\begin{enumerate}
    \item Введение в дисциплину. Зачем надо проводить исследования?
    \item Исследования и замеры в работающих скважинах. Построение моделей работающих скважин. Барометрия, термометрия, дебитометрия.
    \item Исследования пласта и призабойной зоны. Гидродинамические исследования. Построение простых моделей.
    \item ГДИС. Интерпретация исследований.
    \item Исследования пласта и скважин. Прокси модели пласта. Оптимизация работы скважин.
\end{enumerate}
Курс состоит из набора задач.
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Надо разобраться, что мы будем понимать под исследованиями}

Ответьте на вопросы
\begin{itemize}
    \item Какие виды исследований вы знаете?
    \item Зачем они нужны?
    \item Что у них общего и чем они отличаются?
\end{itemize}

Дополнительные вопросы:
\begin{itemize}
    \item Данные, информация, знания, исследования - чем отличаются и как связаны эти понятия?
    \item Моделирование, модели - где их место при проведении исследований? 
\end{itemize}

\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Данные и информация}

\begin{center}
    \input{VOI/data_info_chart}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item данные - то, что записано;
    \item информация - то, что осмысленно, имеет какое то значение;
    \item принятие решений - связь с практической деятельностью.
\end{itemize}

Для инженерной деятельности - имеет значение, значит может быть применено на практике -- использовано для принятия решений.

\end{frame}

\begin{frame}{Данные, информация, исследования}

\begin{center}
    \input{VOI/data_info_chart_2}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item исследования -- то, что переводит данные в информацию;
    \item модели -- инструмент проведения исследований и принятия решений;
\end{itemize}

Важная часть диаграммы -- то, что она заканчивается принятием решений. Если нет конца, то остальные части во многом могут потерять смысл!

\end{frame}

\begin{frame}{Что такое исследования?}

Исследования - любая деятельность по подготовке информации для принятия решений
\begin{itemize}
    \item активные исследования - ГДИС, ПГИ
    \item пассивные исследования - обработка данных нормальной эксплуатации, замеров дебита, устьевых давлений
\end{itemize}

Современный тренд -- записывать все данные, которые можно в ходе эксплуатации. Тогда граница между пассивными и активными исследованиями размывается.

\textbf{Вызов - извлекать необходимую информацию из любых данных!}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------
\begin{frame}{Зачем нужны исследования?}
Как обосновать необходимость проведения исследований? 

Надо провести технико-экономическое обоснование (ТЭО). Для этого надо ответить на вопросы:
\begin{itemize}
    \item кто, где и какую получит пользу?
    \item кто, где и какие понесет затраты?
    \item когда будут затраты и когда проявятся выгоды?
    \item как соотнести выгоды и затраты?
    \item как учесть риски и неопределенности?
\end{itemize}
VOI - value of information -- подход к оценке ценности информации в условиях неопределенности

\end{frame}


% ---------------------------------------------------------
\begin{frame}{VOI - Определение}

\begin{equation}
    VOI = EMV_{wi} - EMV_{woi}
\end{equation}


$EMV_{wi}$ - ожидаемая доходность с учетом информации (исследований)

$EMV_{woi}$ - ожидаемая доходность без учета информации (исследований)

\ 


$EMV$ - expected monetary value, ожидаемая доходность (мат. ожидание) с учетом неопределенности
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------
\begin{frame}{EMV - Определение}

EMV -- expected monetary value, ожидаемая доходность (мат. ожидание) с учетом неопределенности


\begin{equation}
    EMV = \sum_{i} p_i MV_i 
\end{equation}



\begin{itemize}
    \item $MV_i$ -- оценка доходности $i$ -го исхода

    \item $p_i$ -- вероятность получения $i$ -го исхода
\end{itemize}

\end{frame}

% ---------------------------------------------------------
\begin{frame}{EMV - пример}

Пусть мы ожидаем, что величина проницаемости задаётся следующим распределением:
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \begin{itemize}
            	\item $k_1 = 10$ мД с вероятностью $P_1 = 0.2$; 
            	\item $k_2 = 20$ мД с вероятностью $P_2 = 0.6$; 
            	\item $k_3 = 30$ мД с вероятностью $P_3 = 0.2$. 
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}  %%<--- here
            \begin{center}
             
             \begin{figure}[h!]
                	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
                	\centering
                	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-0.8,xscale=0.8]
                		%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300
                		
                		%Straight Lines [id:da9914598188026227] 
                		\draw    (125,128) -- (237.4,41) ;
                		%Straight Lines [id:da8494600211227674] 
                		\draw    (125,128) -- (237.4,215.45) ;
                		%Straight Lines [id:da3455826146339449] 
                		\draw    (125,128) -- (237.4,128) ;
                		%Shape: Circle [id:dp4694470217534936] 
                		\draw  [fill={rgb, 255:red, 248; green, 231; blue, 28 }  ,fill opacity=1 ] (103.95,128) .. controls (103.95,116.37) and (113.37,106.95) .. (125,106.95) .. controls (136.63,106.95) and (146.05,116.37) .. (146.05,128) .. controls (146.05,139.63) and (136.63,149.05) .. (125,149.05) .. controls (113.37,149.05) and (103.95,139.63) .. (103.95,128) -- cycle ;
                		%Shape: Triangle [id:dp6993619331790251] 
                		\draw  [fill={rgb, 255:red, 184; green, 233; blue, 134 }  ,fill opacity=1 ] (237.4,41) -- (267.48,21.01) -- (267.39,61.11) -- cycle ;
                		%Shape: Triangle [id:dp5948591148628843] 
                		\draw  [fill={rgb, 255:red, 184; green, 233; blue, 134 }  ,fill opacity=1 ] (237.4,127.97) -- (267.48,107.98) -- (267.39,148.08) -- cycle ;
                		%Shape: Triangle [id:dp600205010959115] 
                		\draw  [fill={rgb, 255:red, 184; green, 233; blue, 134 }  ,fill opacity=1 ] (237.4,215.42) -- (267.48,195.43) -- (267.39,235.53) -- cycle ;
                		
                		% Text Node
                		\draw (154,50) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$p_{1}, k_1$};
                		% Text Node
                		\draw (174,106) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$p_{2}, k_2$};
                		% Text Node
                		\draw (174,146) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$p_{3}, k_3$};
                		% Text Node
                		\draw (277,19) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$MV_{1}$};
                		% Text Node
                		\draw (277,106) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$MV_{2}$};
                		% Text Node
                		\draw (277,193) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$MV_{3}$};
                		% Text Node
                		\draw (92,162) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$\sum p_{i} MV_{i}$};
                	\end{tikzpicture}
                	\label{ris:chance_node}
                	\caption{Графическое представление для вычисления EMV}
                \end{figure}
             
             \end{center}
        \end{column}
    \end{columns}


\end{frame}

\begin{frame}{EMV - пример}

Рассмотрим задачу строительства новой скважины на месторождении с заданными параметрами, тогда дебиты скважины могут оценены из выражения


\begin{equation}
	Q = \frac{kh}{18.41 \mu B} \frac{\Delta P}{  \left( ln\dfrac{r_e}{r_w} + S\right) }
	\label{eq:eq_q}
\end{equation}


а доход от эксплуатации скважины в течении периода времени  $\Delta T$

\begin{equation}
	MV = Q \cdot  \Delta T \cdot  Price_{oil} - Price_{well}
	\label{eq:eq_MV}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}{EMV - пример}

Выражение \ref{eq:eq_MV} можно представить в виде

\begin{equation}
	MV = \alpha k - \beta
	\label{eq:eq_MV_2}
\end{equation}

где 

$$\alpha =  \Delta T \cdot  Price \cdot \frac{h}{18.41 \mu B} \frac{\Delta P}{  \left( ln\dfrac{r_e}{r_w} + S\right)}
$$ 

$$
\beta = Price_{well}
$$

параметры, который мы предполагаем постоянными в рамках данной модели. 
\end{frame}

\begin{frame}{EMV - пример}
Тогда ожидаемую доходность с учётом неопределённости можно получить как математическое ожидание доходности с учётом заданного распределения. 

\begin{equation}
	EMV = \sum_{i} MV \cdot P_i 
\end{equation}

Предположим, что  $\alpha = 1$, $\beta = 15$. 

\begin{multline}
	EMV = \sum_{i} (\alpha k_i - \beta ) P_i = \\
	= (1 \cdot 10 - 15) \cdot 0.2 + (1 \cdot 20 - 15)\cdot 0.6 + (1 \cdot 30 - 15)\cdot 0.2 = 5
\end{multline}



\end{frame}